\section{Regression mit Trendlinie}
\lrec

\subsection{Koordinatensystem}

\begin{lstlisting}
float yTick;
float xTick;
float xAxisPos;

float[] y = new float[] {3.0, 2.5, 3.5, 3.2, 3.3, 3.2};
int[] x = new int[] {2010, 2011, 2012, 2013, 2014, 2015};

float[] xTicks = new float[y.length];

float alpha, beta;

// Mapping: Jahr -> x-Koordinate
float xPosition(int x) {
  return xTicks[x-2010];
}

// Mapping -> y-Wert -> y-Koordinate
float yPosition(float y) {
  return height * (1 - (y - 2) / 1.8);
}

void setup() {
  linearRegression(); // Werte werden nur einmal am Anfang berechnet

  size(600, 400);
  background(255);

  // Dimensionen festlegen
  yTick = height / 9;
  xTick = width / 8;
  xAxisPos = height - yTick;
  
  for (int i = 0; i < xTicks.length; i++) {
     xTicks[i] = xTick*(i+2);
  }
}

void koordinatenSystem() {
  textAlign(RIGHT); // Text an der rechten Seite verankern
  textSize(15); // Textgröße
  stroke(0);
  fill(0);
  strokeWeight(2);
  line(xTick, 0, xTick, height);
  line(0, xAxisPos, width, xAxisPos);
  
  strokeWeight(1);
  
  for (int i = 0; i < 7; i++) {
    float y    = 2.4 + 0.2*i;
    float yPos = yPosition(y);
    
    line(xTick, yPos, xTick - 5, yPos);
    text(y, xTick - 10, yPos + 6);
  }
  
  textAlign(CENTER);
  for (int i = 0; i < 6; i++) {
    line(xTicks[i], xAxisPos, xTicks[i], xAxisPos + 5);
    text(2010 + i, xTicks[i], xAxisPos + 20);
  }
}

\end{lstlisting}

\pagebreak

\subsection{Lineare Regression}

\begin{lstlisting}
void linearRegression() {
  float sumX = 0;
  float sumY = 0;
  
  for (int xi: x) {
    sumX += xi;
  }
  
  for (float yi: y) {
    sumY += yi;
  }
  
  float meanX = sumX / x.length;
  float meanY = sumY / y.length;
  
  float betaNumerator   = 0;
  float betaDenominator = 0;
  
  for (int i = 0; i < y.length; i++) {
    betaNumerator   += (x[i] - meanX) * (y[i] - meanY);
    betaDenominator += pow(x[i] - meanX, 2);
  }
  
  beta  = betaNumerator / betaDenominator;
  alpha = meanY - beta * meanX;
}
\end{lstlisting}

\pagebreak

\subsection{Funktionen plotten}

\begin{lstlisting}
void plotValues() {
  stroke(31, 119, 180); // tab:blue
  fill(31, 119, 180); // tab:blue
  textAlign(LEFT);
  text("Original-Werte", width - 140, height - 80);
  for (int i = 1; i < 6; i++) {
    line(xTicks[i-1], yPosition(y[i-1]), xTicks[i], yPosition(y[i]));
  }
}

void plotRegression() {
  stroke(255, 127, 14); // tab:orange
  fill(255, 127, 14); // tab:orange
  textAlign(LEFT);
  text("Lineare Regression", width - 140, height - 60);
  line(xTicks[0], yPosition(f(x[0])), xTicks[5], yPosition(f(x[5])));
}

void draw() {
  background(255);
  koordinatenSystem();
  plotValues();
  plotRegression();
  displayValues(); // Optional
}
\end{lstlisting}

\pagebreak

\subsection{Optional: Werte bei Mausposition anzeigen}

\begin{lstlisting}
void displayValues() {
    stroke(127);
    int xPos = 0;
    
    for (int i = 1; i < xTicks.length; i++) {
        if (abs(xTicks[i] - mouseX) < abs(xTicks[xPos] - mouseX)) {
        xPos = i;
        }
    }
    
    //line(xTicks[xPos], 0, xTicks[xPos], height);
    
    textAlign(RIGHT);
    
    stroke(31, 119, 180); // tab:blue
    fill(31, 119, 180); // tab:blue
    circle(xTicks[xPos], yPosition(y[xPos]), 6);
    text(y[xPos], xTicks[xPos] - 5, yPosition(y[xPos]));
    
    stroke(255, 127, 14); // tab:orange
    fill(255, 127, 14); // tab:orange
    circle(xTicks[xPos], yPosition(f(x[xPos])), 6);
    text(f(x[xPos]), xTicks[xPos] - 5, yPosition(f(x[xPos])));
}
\end{lstlisting}